**可能世界**（）的概念被用来在[哲学和](../Page/哲学.md "wikilink")[逻辑中](../Page/逻辑.md "wikilink")，表达[模态断言](../Page/模态逻辑.md "wikilink")。在哲学中，术语“模态”覆盖了如“可能性”、“必然性”和“偶然性”这种观念。谈论可能世界在当代哲学讨论中是非常普遍的（特别是在英语世界中），尽管有着巨大的争议。

## 可能性、必然性和偶然性

那些使用可能世界概念的人认为“实际”世界是很多可能世界中的一个。对于世界可以是的每个不同方式，都被称为一个独特的可能世界；实际世界是我们事实上住在的世界。命题的[模态状态被按照](../Page/模态逻辑.md "wikilink")“在其中它为真的世界”的方式来理解；所以：

  - **[真命题](../Page/真理.md "wikilink")**是“在实际世界中为真”的命题（例如：“[唐納·川普在](../Page/唐納·川普.md "wikilink")2016年成为总统。”）
  - **[虛假命題](../Page/繆論.md "wikilink")**是那些在現實世界中虛假的命題
    （例如：“[希拉蕊·柯林頓在](../Page/希拉蕊·柯林頓.md "wikilink")2016年成為總統是虛假命題（繆論）。事實上是[唐納·川普在](../Page/唐納·川普.md "wikilink")2016年成為總統。”）
  - **[偶然命题](../Page/偶然性.md "wikilink")**是“在一些可能世界中为真在另一些中为假”的命题（比如：“[唐納·川普在](../Page/唐納·川普.md "wikilink")2016年成為總統。”，这是“偶然为真的”，“[希拉蕊·柯林頓在](../Page/希拉蕊·柯林頓.md "wikilink")2016年成为总统。”，这是“偶然为假的”。）
  - **[必然命题](../Page/邏輯真理.md "wikilink")**是“在所有可能世界中为真”的命题（例如：“明天或者下雨或者不下雨。”）
  - **[不可能命题](../Page/矛盾.md "wikilink")**（或“必然假命题”）是“不在可能世界中为真”（例如：“老王和老张同时比对方高。”）

可能世界的想法最普遍的归功于[莱布尼兹](../Page/莱布尼兹.md "wikilink")，他称可能世界为[神头脑中的想法](../Page/上帝.md "wikilink")，并使用这个观念来争辩说，我们实际上的神造的世界一定是“所有可能世界中最好的”。但是，学者也曾在Lucretius、Averroes和John
Duns Scotus的著作中找到了这种想法的踪迹。这个观念的现代哲学使用的先驱是[Saul
Kripke](../Page/Saul_Kripke.md "wikilink")。

## 模态逻辑的形式语义

从可能世界语义推导出来的系统性的理论在1950年代由[Saul
Kripke和他的同事首次介入](../Page/Saul_Kripke.md "wikilink")。以类似于我们前面提议的方式处置事物，可能世界被用来为关于可能性和必然性的断言提供语义：在模态逻辑中，“可能的”称述被称为在“至少一个”可能世界中为真；而“必然的”陈述被称为在“所有的”可能世界中都为真，“真”陈述至少在“这个”世界中为真（在“实际”世界中）。（所以通过这些定义，所有必然性陈述都可以当作可能性陈述，当然也是真陈述。）

可能世界语义经常用做Kripke语义的同义语，但这普遍的被认为是一个错误：Kripke语义可以用来分析除了真势模态之外的模态，并且[Kripke语义不假定](../Page/Kripke语义.md "wikilink")[模态现实主义](../Page/模态现实主义.md "wikilink")，它或许是可能世界的语言所预示的。

## 从模态逻辑到哲学工具

以此作为根基，“可能世界”成为很多哲学开发的中心部分，从1960年代至今–包括依据[大卫·刘易斯和](../Page/大卫·刘易斯.md "wikilink")开发最著名的[反事实条件分析](../Page/反事实条件.md "wikilink")，它依据的是“邻近的可能世界”。在这个分析中，当我们讨论“如果”某些条件在场“就会”发生什么的时候，我们的断言的真实性由在具备这些条件的最邻近的可能世界（或最邻近的可能世界的“集合”）中什么是真的来决定。（可能世界W<sub>1</sub>被称为在R方面邻近于另一个可能世界W<sub>2</sub>，在达到W<sub>1</sub>和W<sub>2</sub>在R方面发生同样的事情的程度上；两个可能世界在特定方面上发生的事情差异越“大”，它们相互之间在这个方面就越“远”。）使用早先给出的反事实的例子，“如果乔治布什没有在2001年成为美国总统，戈尔就会成为美国总统”，表达了一个断言的这个句子可以被重新公式化为如下：“在最邻近（在有关方面最邻近）于我们实际世界的所有可能世界中，那里乔治布什2001年没有成为美国总统，而是戈尔成为了美国总统”。在关于这个句子的这种解释上，如果有最邻近（在有关方面最邻近）于真实世界的某些世界，这里乔治布什和戈尔都没有成为美国总统，则这个反事实所表达的断言是假的。

## 参见

  - [模态现实主义](../Page/模态现实主义.md "wikilink")

## 外部链接

  - [Possible worlds: what they are good for and what they are, by Alex
    Pruss](https://web.archive.org/web/20051218155520/http://www.georgetown.edu/faculty/ap85/papers/PhilThesis.html)

## 推荐阅读

  - D.M. Armstrong *A World of States of Affairs* (1997. Cambridge:
    Cambridge University Press) ISBN 0-521-58948-7

  - John Divers *Possible Worlds* (2002. London: Routledge) ISBN
    0-415-15556-8

  - David Lewis *On the Plurality of Worlds* (1986. Oxford & New York:
    Basil Blackwell) ISBN 0-631-13994-X

  - Michael J. Loux \[ed.\] *The Possible and the Actual* (1979. Ithaca
    & London: Cornell University Press) ISBN 0-8014-9178-9

  - G.W. Leibniz *Theodicy* (2001. Wipf & Stock Publishers) ISBN
    579104320

  -
[Category:模态逻辑](../Category/模态逻辑.md "wikilink")
[Category:哲学逻辑](../Category/哲学逻辑.md "wikilink")